# FizzBuzz問題

いままでのレッスンで触れたことの範囲で解けるかなーと思ってたのですが、過去のドキュメントを見なおしてみて少し補足説明が必要だということに気づいてしまいましたので説明します。

## 仕様のおさらい

1. 1〜20までの整数を順番に表示する（改行も出力すること）
1. 3の倍数の時、数字の代わりに文字列"Fizz"を表示する
1. 5の倍数の時、数字の代わりに文字列"Buzz"を表示する
1. 3、5両方の倍数の時、数字の代わりに"FizzBuzz"と表示する

### 出力

以下の通りの出力が得られたら_正解_です。

```
1
2
Fizz
4
Buzz
Fizz
7
8
Fizz
Buzz
11
Fizz
13
14
FizzBuzz
16
17
Fizz
19
Buzz
```

## 問題をとくために必要なこと

FizzBuzz問題はあまりにも有名なので、ググればすぐに各言語での解答例に行き当たります。シンプルなものから言語仕様のかなり深いところまで知らないと書けないような解法までさまざまです。自力で解けたら、ぜひググってみることをおすすめします。意外に奥が深いです。

もっとも単純な解法には、以下のような知識が必要になります。

* 四則演算
* 繰り返し
* 条件分岐

ポイントはある整数nがもうひとつの整数Nの倍数である（=割り切れる）ことを確認するにはどうしたらよいか、です。

## IF文のもうちょっと詳しい使い方

IF文による条件分岐は1回目で話しましたが、もう少し突っ込んだ説明が必要でした。

IF文の基本的な書き方は、以下の通りでした。

```
if (式) {
    // 式がtrueのときにこのブロックに処理が分岐
}
```

式がtrueの時に甲という処理に分岐するとして、falseのときに別の乙の処理を行いたいときは、`else`をつかいます。

```
if (式) {
    // 処理「甲」式がtrueのとき、このブロックに処理が分岐
} else {
    // 処理「乙」式がfalseのとき、このブロックに処理が分岐
}
```

これは「式がtrueのとき、甲、でなければ乙」というように読み取れます。
さらにもうすこし複雑になると、「式Aがtrueのとき甲、でなければ式Bの評価がtrueのとき乙、どちらでもなければ丙」のような感じで複数の条件を書きたくなる場面があります。

その場合は、`elseif`を使います。`elseif`は複数使うこともできます。面白みはない例ですがちょっと具体的に書きます。

```
// $aと$bは数値のデータとしますよ
$a = 1;
$b = 1;

if ($a === $b) { // 式A
    echo "aとbは等しいので「甲」";
} elseif ($a < $b) { // 式B
    echo "aはbより小さいので「乙」";
} else {
    echo "aはbより大きいので「丙」"
}

// 出力は以下のようになります
// 「aとbは等しいので「甲」」
```

これは以下の文と同じですが、無駄にネストを深くしてはいけません。このくらいの複雑さならばif文のネストは避けるべきです。

```
if ($a === $b) {
    // 甲
} else {
    if ($a < $b) {
        // 乙
    } else {
        // 丙
    }
}
```

一般的なコーディング指標として、if文のネストが3段以上になったら、ロジックを見直すか、関数に切り出してしまったほうが良いことが多いです。

ところで、式がfalseの時だけ分岐したい場合があります。そんな時は、`!`をつけると否定の意味になります。

```
if ($a !== $b) {
    // $aと$bが違うときに分岐
}

// こんな書き方は普通しないけどね
$bool = !true; // 代入されるのはtrueの否定なのでfalse

$bool = !false; // 代入されるのはfalseの否定なのでtrue

// 型変換の練習問題
// 普通は使わないけど、
//「コードゴルフ」というコードをなるべく短く書く遊びでよく使われる
$bool = !0; // 代入されるのは？
$bool = !1; // 代入されるのは？
```

最低限、第2回までの内容に加えて、以上の内容を理解すれば、FizzBuzz問題は解けるはずです。

## 悩んだ時の方針

### 問題を分解してみる

* ひとまず数字を順番に表示することから始める
* Fizzの判定を片付ける
* Buzzの判定を片付ける
* FizzBuzzの判定を片付ける
* 以上を組み合わせたらどうなるか考える（判定の優先順位は正しいか？）

## ところで。仕様に適合するとはどういうことだろう？（割と重要）

仕様どおりの出力を得るためには、実は以下のようなプログラムでも良いんじゃないのということになっちゃいます（実際動いてるんだし！）。
というか、これも冗長でなのであって、HTMLとしてベタ書きしたファイルの拡張子を`.php`ってしてしまったって、いいっちゃいいはずです（仕様通りに画面には表示されてるんだし！）。
だけど、誰が見ても「いやいやいくらなんでもこれはちょっと…」て思うはずです。なぜこれではまずいんでしょう？　考えてみよう。

```
<pre>
<?php
echo "
1
2
Fizz
4
Buzz
Fizz
7
8
Fizz
Buzz
11
Fizz
13
14
FizzBuzz
16
17
Fizz
19
Buzz
";
?>
</pre>
```

## 応用問題 フォームから受け取った任意の2つの整数の間でFizzBuzz

1. 任意に入力できるフォームから数値を受け取って2つの数値の間でFizzBuzzを表示する。
1. 常にfromからtoに向かって順に処理すること（fromのほうが大きい数値だったらtoに向かって順番に1づつ減らしていくこと）。
1. フォームのバリデーションは考慮しなくても良い（数値以外の値が入力されたらエラーになっても良い）。
1. フォームは以下のようなものを想定します（コピペでもいいよ）

```
<form method="get">
  <ul>
    <li>
      From: <input name="from" type="text" />
    </li>
    <li>
      To: <input name="to" type="text" />
    </li>
  </ul>
  <input type="submit">
</form>
```

本当ならばformのaction属性は省略不可ですが、今回は、まあ、許可します。
actionが省略された場合は、formが書かれたファイルと同じURLにデータが送信されます。仮にこのファイルをfizzbuzz.phpとすると、フォームの入力値はfizzbuzz.phpに送られます。

### 出力例

#### fromが10、toが25

```
Buzz
11
Fizz
13
14
FizzBuzz
16
17
Fizz
19
Buzz
Fizz
22
23
Fizz
Buzz
```

#### fromが20、toが10（fromのほうが大きい）

```
Buzz
19
Fizz
17
16
FizzBuzz
14
13
Fizz
11
Buzz
```

### ヒント

* formのmethod属性がgetの場合、PHPでは、フォームの値を配列`$_GET`で受け取れる
* fromの値は`$_GET['from']`で参照できる
* toの値は`$_GET['to']`で参照できる

この応用問題は第二回までの知識で解けないことはありませんが、「fromのほうが大きかった時」の条件のためにかなり複雑な処理になると思います。シンプルに書くには、教えたこと以外の知識が必要です。
整数のインクリメントと`while`ループではなく、配列と`foreach`ループを使ったほうが楽だよ、というのがヒントです。

PHPの配列を扱う関数の中に、非常に大きな助けになる配列を生成する関数があります。探してみましょう（ http://jp2.php.net/manual/ja/ref.array.php ）。発見できなかった人は、あきらめて地道に書きましょう。

関数を発見できなかった場合のヒント。

```
// 以下の2つの式の結果を出力してみる
echo 1 * -1;
echo 2 + -1;
```

## 世界のナベアツ問題

応用問題までも解けた優秀な君には世界のナベアツ問題にチャレンジしていただきます。

1. 1から40までの数字を順番に出力する。
1. 3の倍数の時アホになる。数字の代わりに「さぁ〜ん！」と表示する
1. 3のつく数字の時にアホになる。数字の代わりに「さぁ〜ん！」と表示する
1. 3のつく3の倍数のときは二重にアホになってはいけない（単に「さぁ〜ん」と表示する）。
1. 5の倍数の時は犬になる。数字の代わりに犬っぽい文字を表示する（具体的な出力はお任せします）。
1. 3と5の公倍数の時どうなるかは覚えてないのでアホな犬になることにする。アホな犬の出力に関してはお任せします
1. Wikipediaによると、最高で2000までカウントしたことがあるとのことなので拡張性にも配慮すること
1. 知らなかったけど、8の倍数の時に「気持ちよくなる」ネタもあるらしいので拡張性にも配慮すること

今までの内容に加え、数字を文字列として評価した時に3を含むかどうかの判定が入ります。つまり、13の時には「さぁ〜ん！」になります。これは教えてません。ノーヒントで頑張ってください。
